世道人生：「發老脾」自暴其短 - 李怡

世道人生：「發老脾」自暴其短 - 李怡

author
專欄作家 : 李怡

六名戴上頭盔、上貼有「查警暴止警謊」字樣的記者，參加警方記者會，被要求離場。六人堅持留下，其他傳媒亦無異議，僵持近半小時，警方取消記者會。這是繼上周有記者發聲抗議後，又一次在警方記者會的抗議行動。六名記者沒有《蘋果》，分別為立場新聞、《明報》、香港電台、端傳媒、香港獨立媒體和《am730》，都是中性媒體。可見警方與大多數傳媒都處於對立面了。幾乎所有記者在採訪時都受到警方粗暴對待，如果仍然有撐警的傳媒，那麼若不是中共喉舌，就是這媒體沒有到過警民衝突的現場。

全世界除了兩三個獨裁國家，其他國家都非常尊重傳媒採訪，也重視同傳媒的關係，儘管掌權者都知道對於傳媒來說，選擇報道的都不會是「好消息」，所謂「沒有新聞就是好新聞」，好消息沒有新聞價值。美國前參議員莫尼漢（Daniel Patrick Moynihan）說過：「如果你來到一個陌生的國家，看到那裏的報紙上全是好消息，我可以打賭，這個國家的好人都在監獄裏。」

林鄭政權和警方惡意對待傳媒，在上個周末，無間斷地襲擊記者，阻止採訪，昨天又取消記者會，很明顯是對真實報道感到「難頂」。事實上，幾乎所有地區的掌權者，對傳媒專挖瘡疤的報道也「難頂」，但大多數政府都會選擇忍耐，甚至認識到傳媒作為「第四權」應有對政府各部門的監督功能，政府對挖出的瘡疤加以注意，予以治療改善。

襲擊記者、阻止採訪、叫停記者會、杯葛傳媒，如果因此而使傳媒報道的都是關於政府的「好消息」，那麼正如莫尼漢所說，「這個國家的好人都在監獄裏」了。香港自6月以來，示威者或平民被捕已經超過3,000人。暴政已經逐漸形成「好人都在監獄裏」。

昨晚8時，民間記者會舉行，有良心的公務員現身陳述，與警謊記者會成鮮明對照。政謊警謊不是一直指斥香港的「暴徒」在破壞秩序、破壞社會安寧嗎？民間記者會就是由示威群體主導，親政府的喉舌不應該放棄對「暴徒」質疑吧？除非他們自感理虧。

如何對待傳媒？是一個政府的文明標誌，但也是墮落標誌。因為傳媒並沒有實際的執行權力，只有對公眾的影響力。美國開國元勳之一、第三任總統傑佛遜說：「人民是完全可以信賴的，應該讓他們聽到一切真實和虛偽的東西，然後作出正確的判斷。倘使讓我來決定，我們應該是有一個政府而不要報紙呢，還是應該有報紙而不要政府，我會毫不猶豫選擇後者。」作為總統，說出這樣的話，是真正相信人民了。

專權政治一步步走向暴政，人民開始不相信政府，政府也不相信人民，居於政府與人民中介位置的傳媒就是主要徵象。尤其在今天，傳媒已經不是有經營能力的人所能操控，大量的網上媒體、社交媒體，使真相無法掩蓋。黑警無底線的暴力，幾乎所有傳媒都不能不據實報道。警方在醜態被不斷揭露的情況下唯有「發老脾」，自暴其短。與傳媒關係惡化是墮落標誌。

李怡

成個記者會可以當係反面教材咁用

可見班曱甴小氣得黎又要面
班記者都忍得你耐啦，成撚日呼呼喝喝